[Right_angle.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Right_angle.svg "fig:Right_angle.svg")
在[幾何學和](../Page/幾何學.md "wikilink")[三角學中](../Page/三角學.md "wikilink")，**直角**，又稱**正角**，是角度為90[度的角](../Page/度.md "wikilink")。它相對於四分之一個[圓周](../Page/圓周.md "wikilink")（即四分之一個[圓形](../Page/圓形.md "wikilink")），因为把圆周对应的圆心角划分为360度，所以直角等于90度，而兩個直角便等於一個平角（180°）。角度比直角小的稱為銳角，比直角大而比平角小的稱為鈍角。\[1\]

當兩條線的夾角是直角，這兩條線便是互相[垂直](../Page/垂直.md "wikilink")，是幾何上的一個重要性質。而一個[三角形的其中一個內角為](../Page/三角形.md "wikilink")90°時，便稱為[直角三角形](../Page/直角三角形.md "wikilink")，是應用[畢氏定理的先決條件](../Page/畢氏定理.md "wikilink")。

如果直線AB為圓形的[直徑](../Page/直徑.md "wikilink")，那麼取圓上的任何一點C所形成的三角形，∠ACB必為90°，是圓的其中一個性質，名為（半圓上的圓周角）。
[Compass_Card.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Compass_Card.svg "fig:Compass_Card.svg")
在不同的應用上，直角有多種表示：

  - 90°
  - 直角轉換為[弧度單位時為](../Page/弧度.md "wikilink")\(\frac{\pi}{2}\)
  - 在[梯度中](../Page/梯度_\(角\).md "wikilink")，直角為100。
  - 在32分點的[羅盤玫瑰](../Page/羅盤玫瑰.md "wikilink")，直角是第8個點。
  - 在[音程中](../Page/音程.md "wikilink")，直角代表[小三度或](../Page/小三度.md "wikilink")[增二度](../Page/增二度.md "wikilink")。
  - 在天文學上的[時角中](../Page/時角.md "wikilink")，直角代表6小時。
  - 在[坡度上](../Page/坡度.md "wikilink")，當角度為直角時，坡度為∞%。
  - 在[正弦曲線中](../Page/正弦.md "wikilink")，當sine為90°時，數值達到[最大值](../Page/最大值.md "wikilink")1。

[Biel_Bienne_Neumarktpost.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Biel_Bienne_Neumarktpost.jpg "fig:Biel_Bienne_Neumarktpost.jpg")
在數學上，直角可以算是另一種[角單位](../Page/角單位.md "wikilink")\[2\]。\(1r=90^\operatorname{\omicron}=\frac{\pi}{2}rad=100^g\)

直角是由[拉丁語](../Page/拉丁語.md "wikilink")*angulus
rectus*中[直譯過來的](../Page/直譯.md "wikilink")，*rectus*意思是**直立**，代表在水平線上垂直。

## 參見

  - [角](../Page/角.md "wikilink")
  - [正交](../Page/正交.md "wikilink")
  - [垂直](../Page/垂直.md "wikilink")
  - [笛卡兒坐標系](../Page/笛卡兒坐標系.md "wikilink")
  - [正方形](../Page/正方形.md "wikilink")

## 參考

<references />

[Category:角](../Category/角.md "wikilink")
[Category:初等幾何](../Category/初等幾何.md "wikilink")
[Category:三角學](../Category/三角學.md "wikilink")

1.  Lindahl, G.（1987）. *Euklides Geometri*. Stockholm, Natur och kultur:
    ISBN 91-27-72185-X
2.  \* [convertworld.com angles](http://www.convertworld.com/en/angle/)